%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 8
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{art/chapter08/cover.jpg} % Chapter heading image
\chapter{Футуризм: да здравствует будущее, 1909-1919}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \todo[inline,caption={Chapter 8}]{
%   \begin{itemize}
%   \item Cover image
%   \end{itemize}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

В течение восьми лет, с 1905-го по 1913 год, художественные направления появлялись стремительно и неожиданно, словно пропавшие дальние родственники на похоронах миллиардера. Неведомые доселе сообщества стали претендовать на звание новых пионеров искусства, объявляя себя наследниками импрессионизма Моне или пуантилизма Сера: кто во Франции (фовизм, кубизм, орфизм), кто в Германии (группы «Мост» и «Синий всадник»), кто в России (лучизм), кто в Нидерландах (неопластицизм, группа «Де Стиль»), кто в Великобритании (вортицизм). Одни крупнее, другие мельче, одни влияли на других, но все внесли свой вклад в современное искусство.

Стремительность их появления – а иногда и исчезновения – отражала ситуацию в Европе того времени: континент пришел в движение, перемены стали привычным фоном. Технические новинки, скрашивающие досуг среднему классу, хлынули сплошным потоком. Группы художников, поэтов, философов и писателей встречались, выпивали и обменивались мыслями в своих стремительно модернизирующихся столицах, где электричество сделало светскую жизнь круглосуточной. С убожеством грязных городских трущоб распрощались навсегда. Лейтмотивом для всей Европы стало «долой старое, да здравствует новое!»

Во всяком случае, к этому призывал в своих речах и памфлетах Филиппо Томмазо Маринетти (1876–1944), провокационный итальянский поэт и прозаик. Маринетти родился в семье итальянцев в Египте, учился в Александрии, в коллеже французских иезуитов, где приобщился к французской и итальянской культуре. Лишь восемнадцатилетним он впервые побывал в Италии и во Франции – к тому времени об обеих странах у него уже успело сложиться чрезмерно романтизированное представление. Маринетти был страстным спорщиком и полемистом. Новаторские речи парижских писателей-авангарди-стов он смаковал, точно изысканные вина, прокручивал их в голове, упивался их властью. В возрасте двадцати с небольшим перебравшись в Милан, он тут же спохватился, что его новая родина, Италия, до сих пор не представлена на подмостках современного искусства. И вскоре решил проблему, выступив с концепцией, названной футуризмом.

В отличие от прежних направлений, футуризм с самого начала был откровенно политическим течением. Неистовый Маринетти хотел изменить мир. И в определенной степени – хорошо ли, плохо ли – это ему удалось. Он обладал множеством недостатков, но застенчивости и скромности среди них не было. Иными словами, если у Маринетти появлялась идея, мир должен был о ней узнать. Редкостное нахальство! Только представьте, поэт и писатель, практически не известный никому, кроме итальянского авангарда, решил опубликовать свой радикальный манифест в газете – да еще и на первой полосе. И не в какой-то местной газетенке, и даже не в родной Италии (которая уже была завалена его футуристическими прокламациями). Нет, в субботу 20 февраля 1909 года Маринетти явил миру манифест футуризма в передовице знаменитой французской газеты «Фигаро». Это был смелый, хорошо рассчитанный, умный шаг. Маринетти знал, что единственный шанс быть услышанным мировой художественной и интеллектуальной элитой – это зайти с их парижского тыла. И, конечно же, спровоцировать драку. Что он и сделал, сцепившись с самыми большими хулиганами города: Жоржем Браком, Пабло Пикассо, кубизмом в целом и его главным апологетом Гийомом Аполлинером.

Владельцы «Фигаро» явно нервничали перед публикацией. Чтобы дистанцироваться от итальянца-подстрекателя, они предварили манифест Маринетти заявлением: «Редакция считает необходимым предупредить, что автор несет всю полноту ответственности за свои оригинальные идеи и чрезмерную несдержанность в обличении того, что составляет предмет всеобщей гордости и уважения. Но мы сочли, что нашим читателям будет интересно ознакомиться с первой публикацией этого манифеста независимо от того, как они его оценят». Манифест занял две с половиной колонки первой страницы «Фигаро». Озаглавленный «Футуризм», он состоял из двух частей: вступления и программы, включавшей одиннадцать основополагающих тезисов. Это был острый и язвительный документ; можно понять, почему издателям стало не по себе.

Представляя себя и своих единомышленников, Маринетти писал: «Из Италии мы провозглашаем всему миру этот наш яростный, разрушительный, зажигающий манифест. Этим манифестом мы учреждаем сегодня футуризм, потому что хотим освободить нашу землю от зловонной гангрены профессоров, археологов, краснобаев и антикваров». Далее он обратился к богатому художественному прошлому страны, пытаясь донести идею о том, что современное итальянское творчество задавлено тяжким наследием золотого века, прежде всего Древнего Рима и эпохи Возрождения. Он бунтовал, как закомплексованный младший брат, оказавшийся в тени успешного старшего. Иначе он не сказал бы: «Слишком долго Италия была страной старьевщиков. Мы намереваемся освободить ее от бесчисленных музеев, которые, словно множество кладбищ, покрывают ее. Музеи – кладбища!… Давайте же, поджигайте библиотечные полки! Поверните каналы, чтобы они затопили музеи!.. Берите кирки, топоры и молотки и крушите, крушите без жалости седые почтенные города!» И это только аперитив перед основным блюдом, собственно манифестом.

Вот как звучит тезис номер два: «Мужество, отвага и бунт будут основными чертами нашей поэзии». Что ж, это тоже пока разминка, а лучшее (и самое гневное) еще впереди. К четвертому тезису автор уже разогнался до скорости гоночной машины, «капот которой, как огнедышащие змеи, украшают большие трубы… ревущая машина, мотор которой работает, словно пулемет, – она прекраснее, чем крылатая статуя Ники Самофракийской». И вот, наконец, тезис номер девять, где риторика уже зашкаливает. Этими иконоборческими словами Маринетти не только привлек к себе внимание, о котором страстно мечтал, но и посеял семена ужасного будущего и для себя, и для всего футуризма, который станет ассоциироваться с фашизмом: «Мы будем восхвалять войну – единственную гигиену мира, милитаризм, патриотизм, разрушительные действия освободителей, прекрасные идеи, за которые не жалко умереть, и презрение к женщине». Ни больше ни меньше!




\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/i_017.jpg}
\caption*{\textit{Выдайте деятелей искусства!}}
\end{figure}




Как бы то ни было, Маринетти достиг желаемого. Если еще вчера о нем спрашивали: «А кто это?», то на другой день уже возмущались: «Кем, черт возьми, он себя возомнил?» Парижская интеллигенция ответила немедленно и, конечно, убийственной критикой. По мнению одного высоколобого эстета, автору манифеста следовало бы назвать его «не “футуризмом”, а “вандализмом”», а другой заметил: «Такое возбуждение господина Ф.Т. Маринетти – свидетельство либо чудовищного недомыслия, либо чудовищной жажды рекламы».

Что касается рекламной стратегии, она оказалась и впрямь хитрой, профессиональной и очень успешной. Таким изощренным манипуляциям со СМИ и общественным мнением позавидовали бы лучшие рекламщики Мэдисон-авеню. Французский критик Роже Аллар писал в 1913 году: «…с помощью статей в прессе, хитро организованных выставок, провокационных лекций, полемики, манифестов, деклараций и других форм футуристической пропаганды делается имя художнику или художественному направлению. От Бостона до Киева и Копенгагена эта шумиха создает иллюзию, а выскочка отдает приказы». Именно у Маринетти научатся играть в рекламные игры с пользой для себя те же дадаисты, Марсель Дюшан, Сальвадор Дали, Энди Уорхол и Дэмиен Херст.

Но пока футуризм представлял собой лишь манифест. В конце концов Маринетти был литератором, а не живописцем, – собственно, как и его первые последователи. Но год спустя появилось и соответствующее художественное направление. Маринетти удалось завербовать таких итальянских художников, как Умберто Боччони (1882–1916), Карло Карра (1881–1966), Джино Северини (1883–1966) и Джакомо Балла (1871–1958). Их картины и скульптуры вполне соответствовали неистовым лозунгам манифеста и наглядно воплощали его напыщенные тезисы. От художников требовалось изобразить динамизм современной жизни или по крайней мере передать его ощущение. Маринетти лишь воспел красоту и агрессивный напор машины, а художники – отобразили. Их работы, полные энергии и динамики, подхватили эстафету новаторской фотографии французского ученого Этьен-Жюля Маре и Эдварда Мейбриджа, создавших в конце XIX века последовательности неподвижных изображений скачущих лошадей. Футуристы заявляли, что их картины не «застыли во времени» – в отличие от статичных, погруженных в самое себя работ Брака и Пикассо. Впрочем, кубистская идея показывать объект одновременно под несколькими углами пришлась футуристам по душе. Футуризм был, в сущности, кубизмом в движении.



\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter08/Dynamism_of_a_Dog_on_a_Leash.jpg}
\caption{Джакомо Балла. \textit{«Динамизм собаки на поводке»} (1912)}
\label{fig:dynamical-dog}
\end{figure}



Иногда получалось неплохо, но бывали и промахи. Симпатичная, хотя и
довольно нелепая картина Джакомо Балла «Динамизм собаки на поводке»
(1912, ил.~\ref{fig:dynamical-dog}) изображает собаку и хозяина со
множеством ног – что должно означать движение. Получилось мило, но
глупо. В то время как скульптура УмбертоБоччони «Уникальные формы
непрерывности в пространстве» (1913, ил.~\ref{fig:unique-forms-in-space}) весьма хороша и прекрасно воплощает художественную задачу футуризма – соединить человека и механизированную среду обитания в энергичный образ скорости и прогресса. Скульптура изображает шагающего киборга – получеловека-полумашину. У него нет ни лица, ни рук, но аэродинамические очертания изогнутого тела подчеркивают его готовность к полету, к скольжению по воздуху со скоростью, недоступной смертным. Именно такие композиции сделали слово «футуризм» ярлыком по умолчанию для всякого восторженного воспевания технического прогресса: отныне они стали именоваться «футуристическими».




\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter08/T01589_10.jpg}
\caption{Умберто Боччони. \textit{«Уникальные формы непрерывности в пространстве»} (1913)}
\label{fig:unique-forms-in-space}
\end{figure}



Своим появлением футуристические картины и скульптуры во многом обязаны техническим и композиционным изобретениям кубизма. Кубисты тоже пытались соединить время и пространство в единое целое и применяли для этого похожую технику дробления и наложения плоскостей. Но если кубисты относились к своим произведениям как к искусству и только, то футуристы рассчитывали прежде всего на резкую эмоциональную реакцию публики, они выступали с политическими заявлениями, а динамическое напряжение стремились создать между реальными прототипами изображенных объектов.

Сходство между футуристами и кубистами стало еще более заметным после
того, как художественный десант Маринетти высадился в Париже в 1911
году и увидел работы Брака и Пикассо в галерее Канвейлера, а картины
«Салона кубистов» – Робера Делоне, Жана Метцингера и Альбера Глеза –
на выставке «Независимых». Итальянцы усвоили урок современного
искусства и взяли на вооружение идеи французского авангарда.
Немедленным ответом на визит в Париж стал триптих Боччони «Состояния
души» (1911, ил.~\ref{fig:soul-state}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{art/chapter08/states-of-mind-ii-those-who-go-1911-old.jpg}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{art/chapter08/Bocioni-States-of-Mind-I-The-Farewells-old.jpg}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{art/chapter08/states-of-mind-iii-those-who-stay-1911-1-old.jpg}
\caption{Умберто Боччони. \textit{«Состояния души»} (1911)}
\label{fig:soul-state}
\end{figure}


Вообще-то он писал эту серию дважды, оба раза в 1911 году: накануне
поездки в Париж и по возвращении. Идея осталась неизменной, и Боччони
подчеркнул это, сохранив названия каждой из трех картин в обеих
версиях: «Те, кто уезжает», «Прощания» и «Те, кто остается». Художник
хотел изобразить психологические аспекты взаимодействия человека с
машиной (в данном случае с поездом). На картине «Те, кто уезжает» –
люди, отправляющиеся в путешествие на поезде, у Боччони они охвачены
«одиночеством, болью и смятением». В «Прощаниях» – ожидаемый сюжет:
люди на перроне отшатываются от уходящего поезда. Полотно «Те, кто
остается» изображает глубокую меланхолию провожающих. 

Первый триптих, до поездки, был вполне в духе постимпрессионизма:
картины сочетали экспрессионизм Ван Гога, символизм Гогена, палитру
Сезанна и колористические воззрения Сера. А по настроению
первоначальная версия триптиха ближе к воспаленному сознанию Эдварда
Мунка, чем к энергичному, устремленному в будущее, одержимому
скоростью, бесшабашному футуризму  

Но триптих, созданный по возвращении из Парижа, уже гораздо ближе к
нашим представлениям о футуристическом искусстве. В угловатых,
упрощенных геометрических формах «Тех, кто уезжает» явственно
прослеживается влияние кубизма. Техника нарезки объектов и их склейки
в накладывающиеся друг на друга конструкции созвучна Пикассо и Браку с
их наложением плоскостей, как и насыщенно-синяя палитра и «осколочная»
композиция. 

Но атмосфера совершенно иная: отчетливо-футуристическая. Своей
эмоциональностью картина «Те, кто уезжает» разительно отличается от
трезвости кубизма. Темные тона и острые, как стрела, диагональные
синие штрихи-осколки усиливают ощущение тревоги. Головы пассажиров –
полулюдей-полуроботов, – должно быть, подсказали режиссеру Фрицу Лангу
образ человекомашины в научно-фантастическом киношедевре «Метрополис»
(1927). Да и само полотно Боччони, по сути, готовый фильм. Или скорее
киноафиша, с характерным смешением интерьера (люди в тусклом освещении
вагона) и наружного вида (залитый солнцем город на заднем плане):
сюжет охватывает события разного времени, но зрительно они соединены
вместе. У футуристов было собственное название этой насыщенной
действием художественной техники, как бы сжимающей время:
симультанность. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{art/chapter08/Bocioni-States-of-Mind-II-.jpg}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{art/chapter08/Bocioni-States-of-Mind-I-The-Farewells.jpg}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{art/chapter08/Bocioni-States-of-Mind-III-who-stay.jpg}
\caption{Умберто Боччони. \textit{«Состояния души»} (1911)}
\label{fig:soul-state-v2}
\end{figure}



Вторая картина триптиха, «Состояния души: Прощания»
(ил.~\ref{fig:soul-state-v2}), использует схожие стилистические
приемы. На этот раз герой картины очевиден: стоящий под парами мощный
паровоз, которому Боччони присвоил номерной знак в графической манере,
придуманной Браком и Пикассо. Сюжетом картины стали встречи людей на
вокзале – встречи и проводы. Здесь объятия, окутанные паром; вагоны и
поля, электрические мачты на фоне заходящего солнца. Это будущее
людей, каким увидел его художник: управляемое электричеством и
машинами, стремительное и не ведающее пределов. Будущее в развитии. 

Картина «Те, кто остается» лишена насыщенного цвета и энергии первых
двух полотен. Это почти монохромный образ поражения. Сине-зеленые
призрачные фигуры устало бредут со станции, частично скрытые
полупрозрачной завесой жирных вертикальных линий, намекающих на
холодный проливной дождь. Они возвращаются к несчастливому прошлому,
где уже не будет любимых, которые устремились на поезде в будущее.
Жалкие фигурки, изображенные в кубистском стиле, наклонены под углом
сорок пять градусов, как будто вот-вот рухнут под тяжестью своего
старомодного существования. 

Второй триптих «Состояния души» – это квинтэссенция футуристической
живописи. Он стал одним из самых ярких экспонатов первой выставки
футуристов, которая состоялась в 1912 году в Париже, в галерее
Бернгейма-младшего. Кажется странным, что Боччони вообще согласился
выставлять серию с учетом ее формальной аллюзии на алтарные триптихи
эпохи Ренессанса, – ведь футуристы призывали отказаться от любых
отсылок к прошлому. Впрочем, французов огорчили более современные
ассоциации, о чем один из критиков не замедлил высказаться:
«Головастики месье Боччони – не что иное, как унылый плагиат с Брака и
Пикассо». 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter08/l-quipe-de-cardiff-the-cardiff-team.jpg}
\caption{Робер Делоне. \textit{«Команда Кардиффа»} (1912-1913)}
\label{fig:kadiff-team}
\end{figure}

Действительно, художники с обеих сторон – кубисты и футуристы –
продолжали присматриваться друг к дружке, взаимообучаясь и влияя друг
на друга. Французский кубист Робер Делоне (1885–1941) пристально
следил за успехами итальянских коллег. Его картина «Команда Кардиффа»
(1912–1913, ил.~\ref{fig:kadiff-team}) сочетает в себе и кубистские, и
футуристические черты.

Она изображает встречу двух спортивных команд на матче по регби в
Париже. Один из игроков прыгает, чтобы поймать высокий мяч, задрав
лицо кверху. Фоном выбраны предметы, символизирующие современный
досуг: колесо обозрения, биплан и главная туристская
достопримечательность города – Эйфелева башня. Символ понятен:
восходящий импульс, прыжок к небу, в будущее. Несколько действий,
происходящих в разное время и разных местах, соединены вместе: еще
один пример футуристической симультанности. Это соединение напоминает
кубистский коллаж (и современный рекламный постер). Но почерк Делоне
отличается от эстетики как кубизма, так и футуризма. Здесь нет ни
динамики, ни яростной футуристической живописи, а для канона Брака или
Пикассо картина чересчур красочна. 

Что наконец-то позволило Аполлинеру отделить своих французских друзей
от движения Маринетти, которого он ни в грош не ставил. Футуризм он
называл «гротескным безумием, безумием невежества» и попросту
«глупостью». Но движение набирало силу даже среди его
единомышленников. Так что, не желая терять лицо перед парнем из
Милана, Аполлинер просто придумал новое название для того, что было,
по сути, гибридом, своего рода кубофутуризмом. Он оценил «Команду
Кардиффа» Делоне как начало нового художественного направления и
окрестил его орфизмом (в честь легендарного Орфея, чья завораживающая
душу музыка покорила даже богов). 

Но французская интеллигенция опоздала и уже не могла ни остановить, ни
присвоить себе футуризм и его неутомимого пропагандиста.
Футуристическая парижская выставка начала свое шествие по Европе:
Лондон, Берлин, Брюссель, Амстердам и далее со всеми остановками. И
повсюду был Маринетти – выступая, споря, убеждая. От Санкт-Петербурга
до Сан-Франциско Маринетти пожимал тысячи рук и оглушал тысячи ушей,
прежде чем представить публике картины, приглянувшиеся его
механистическому и все более маниакальному воображению. И мир
прислушался. Футуристы сломали монополию Парижа на контроль за
развитием современного искусства. Начиная с 1912 года новые главы
истории этого искусства будут написаны в разных городах мира,
получивших равноправный статус именно благодаря реакции на
кубофутуризм. 

Так, в Великобритании художник и писатель Уиндэм Льюис (1882–1957)
объединил единомышленников – лондонских художников и скульпторов – в
новое направление, вортицизм, которое вышло из кубофутуризма. Название
направлению дал в 1913–1914 годах поэт Эзра Паунд, назвавший вихрь
(англ. \textit{vortex}) точкой максимальной энергии. С началом Первой
мировой войны направление перестало существовать, не успев
окончательно оформиться. Однако времени хватило на создание нескольких
запоминающихся произведений искусства, самым мощным среди которых стал
«Перфоратор» Джейкоба Эпстайна (1913–1915, ил.~\ref{fig:perforator-epstein}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\hfill
\includegraphics[height=0.35\textheight]{art/chapter08/perforatorjpg.jpg}
\hfill
\includegraphics[height=0.35\textheight]{art/chapter08/T00340_10.jpg}
\hfill
\caption{Джейкоб Эпстайн. \textit{«Перфоратор»} (1913–1915)}
\label{fig:perforator-epstein}
\end{figure}

Эпстайн (1880–1959) родился и учился в Америке, но в 1905 году приехал
в Великобританию, да там и остался. Он посетил Пикассо в Париже, нашел
испанца «замечательным художником – виртуозом и человеком тонкого
вкуса и обостренной чувствительности». Вскоре после этого Эпстайн
создал «Перфоратора» – скульптуру, которая выглядит футуристической
даже сегодня, хотя появилась еще в 1913 году. Двухметровый исполин –
не то робот-рептилия, не то человек-машина – оседлал настоящий
перфоратор для горных работ. Перфоратор поддерживается треногой, на
двух ее опорах стоит чудище, и черный пневматический бур свисает у
него между ног, как огромный фаллос, готовый погрузить свой стальной
наконечник в недра матушки-земли. Лицо монстра напоминает голову
богомола, глаза из-под угловатого козырька словно вызывают зрителя на
бой. Воистину торжество машинной эротики, мечта Маринетти. 

По словам Эпстайна, он создал скульптуру «в новаторские предвоенные
дни 1913 года… вдохновленный страстью к технике… это вооруженная
зловещая фигура дня сегодняшнего и завтрашнего». Но очень скоро его
франкенштейновский монстр превратился в мрачное пророчество: кровавая
бойня Первой мировой явила миру ужасающую оборотную сторону союза
человека и машины. После чего Эпстайн утратил интерес к машинам и
разобрал свою работу, воссоздав только ее часть – бронзовый
ампутированный торс без левой руки. Прежде непобедимый воин глядит
теперь из-под козырька униженно и недоуменно. 

Хоть Эпстайн и сменил направление творчества, но футуризм продолжал
свой победный марш при мощной поддержке Маринетти с его декларациями и
скандалами. Итальянский шоумен от искусства никогда не стеснялся
размахивать кулаками. Он признавал, что хорошая драчка – это реклама,
тот самый кислород, без которого пламя нового искусства не сможет
разгореться. Но в свете событий Первой мировой публичные страшилки и
подстрекательские речи Маринетти выглядели все более зловещими.
Политический ландшафт менялся. Недовольное население Европы с
возрастающим удовольствием слушало, как футуристы скандируют: «Долой
прошлое, да здравствует будущее!» Уже поднимали голову коммунисты. Как
и фашисты. 

И словно опровергая сложившееся мнение большинства – что искусством
балуются только левые либералы, Филиппо Маринетти обратил свой
литературный дар на службу другой стороне, став соавтором «Доктрины
фашизма» в 1919 году, всего через десять лет после опубликования
собственного футуристического манифеста. Он подружился с Муссолини и
даже баллотировался в парламент в 1919 году (безуспешно) от фашистской
партии. Следует сказать, что фашизм, каким его видел Маринетти,
существенно отличался от той мерзости, в которую он вскоре
превратился. Вскоре все стало ясно, так что Маринетти пришлось уйти на
запасной путь. Но он оставался верен Муссолини и решительно защищал
его на публике. 

Утверждать, что именно футуризм привел к фашизму, было бы некоторым
преувеличением. Но коль скоро мы говорим об эпохе, когда искусство
влияло на политику столь удивительным и пагубным образом, то и уйти от
неудобной правды нам тоже не удастся. Футуризм навсегда останется в
неразрывной связи с фашизмом.
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../WhatAreYouLookingAt"
%%% End:
